\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{incgraph,tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}

\graphicspath{ {./pics/SP4/} }

\newcommand{\image}[3]{
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=#1]{/#2}
		\caption{#3}\label{fig:#2}
	\end{center}
\end{figure}
}


\begin{document}
\begin{titlepage}
\title{4. Domácí semestrální práce - RLS}
\author{Tomáš Ausberger}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}

\incgraph{./pics/SP4/zadani.eps}

\setcounter{section}{1}
\section{Řešení}
\begin{enumerate}

\item V prvním bodě zadání jsme uvažovali linearizovaný model z prvního úkolu s nastavením ventilů $ \gamma_1 = 0.4 $ a $ \gamma_2 = 0.3 $. Úkolem bylo vypočítat matici relativních zesílení. Prvky této matice jsou určeny poměrem statických zesílení otevřené smyčky a statických zesílení otevřené smyčky při respektování uzavření druhé smyčky. Při znalosti matice statických zesílení $ K_{stat} $ lze matici relativních zesílení vypočítat následovně

\begin{equation}
RGA = K_{stat} \otimes K_{stat}^{-T} = \begin{bmatrix}
-0.4 & 1.4\\
1.4 & -0.4
\end{bmatrix}
\end{equation}

Z výsledku je vidět, že vhodná volba párování vstupů a výstupů by v tomto případě byla $ u_1 \leftrightarrow y_2 $, $ u_2 \leftrightarrow y_1 $, neboť prvky na vedlejší diagonále jsou blíže hodnotě 1 a prvky na hlavní diagonále jsou navíc záporné. Nyní zkusíme zopakovat experiment s dvěma PI regulátory z první semestrální práce, přičemž se pokusíme naladit parametry pro splnění požadavků na regulaci z druhé části. Konkrétně jsme parametry regulátorů nastavili následovně:

\begin{subequations}
\begin{align}
PI_1 &= 0.1 + \frac{0.5}{s} \\
PI_2 &= 0.1 + \frac{0.5}{s}
\end{align}
\label{eq:PI_original}
\end{subequations}

\image{0.75}{PIo_y}{Odpověď systému s opačným IO párováním a originálními PI regulátory}
\image{0.75}{PIo_u}{Odpověď systému s opačným IO párováním a originálními PI regulátory - řízení}

Z grafů odezvy je vidět, že s takto prohozeným párováním vstupů a výstupů už je systém stabilizovatelný dvěma SISO PI regulátory.

Pro splnění požadavků na kvalitu regulace jsme museli navrhnout nové regulátory:

\begin{subequations}
\begin{align}
PI_1 &= 35 + \frac{0.8}{s} \\
PI_2 &= 35 + \frac{0.9}{s}
\end{align}
\end{subequations}

\image{0.75}{PIn_y}{Odpověď systému s opačným IO párováním a upravenými PI regulátory}
\image{0.75}{PIn_u}{Odpověď systému s opačným IO párováním a upravenými PI regulátory - řízení}

Tento systém již požadavky na kvalitu regulace splňuje.




\item Dále jsme navrhovali statický rozvazbovací kompenzátor pro zajištění diagonální přenosové matice v ustáleném stavu. Ten jsme dostali jako inverzi matice statických zesílení.

\begin{equation}
R_2 = K_{stat}^{-1}
\end{equation}

Zkusili jsme tento statický rozvazbovací kompenzátor použít s původní-mi PI regulátory (\ref{eq:PI_original}).

\image{0.75}{PI_so_co}{Odpověď systému se statickým rozvazbovacím kompenzátorem}

Zjistili jsme, že i přes to, že jsme vstupy rozvazbili, nemáme zaručenu stabilitu systému. Upravili jsme tedy PI regulátory tak, aby byl rozvazbený systém stabilní:

\begin{subequations}
\begin{align}
PI_1 &= 0.01 + \frac{0.005}{s} \\
PI_2 &= 0.01 + \frac{0.005}{s}
\end{align}
\end{subequations}

Zkusili jsme tedy použít rozvazbovací komenzátor s novými PI regulátory.

\image{0.75}{PI_so_cm}{Odpověď systému se statickým rozvazbovacím kompenzátorem a upravenými PI regulátory}

\image{0.75}{PI_si_cm}{Odpověď systému s opačným IO párováním, statickým rozvazbovacím kompenzátorem a upravenými PI regulátory}

Zjistili jsme, že rozvazbovací kompenzátor funguje pro oba způsoby párování vstupů s výstupy. V obou kanálech se přenos chová téměř nezávisle.




\item V tomto úkolu jsme opět uvažovali linearizovaný model z třetího úkolu pro nastavení ventilů $ \gamma_1 = 0.6 $, $ \gamma_2 = 0.7 $. Znovu jsme vypočítali matici relativních zesílení, která nám tentokrát vyšla následovně:

\begin{equation}
RGA = \begin{bmatrix}
1.4 & -0.4 \\
-0.4 & 1.4
\end{bmatrix}
\end{equation}

Je vidět, že nyní je vhodnější párování vstupů a výstupů $ u_1 \leftrightarrow y_1 $ a $ u_2 \leftrightarrow y_2 $. Prvky na diagonále jsou totiž blíž k hodnotě 1 a prvky na vedlejší diagonále jsou záporné. Vhodné párování je tedy závislé na nastavení přepouštěcích ventilů $ \gamma_1 $ a $ \gamma_2 $. Pokud budou přepouštěcí ventily v krajních polohách, poteče kapalina z jednoho přítoku jen do jedné nádrže a nebude ovlivňovat druhou smyčku.




\item Dalším úkolem bylo navrhnout přímovazební decoupler z aproximativní inverze pomocí inverze levé interaktorové matice vypočtené v předchozím úkolu. Použili jsme variantu s polynomy prvního stupně:

\begin{equation}
\xi_L(s) = \begin{bmatrix}
s+\alpha & 0 \\
0 & s+\beta
\end{bmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
R_Z(s) = (\xi_L(s) F_S(s))^{-1}\xi_L(0) \approx F_S(s)^{-1}
\end{equation}

Potom přenos sériového spojení je

\begin{equation}
F_S(s)R_Z(s) = F_S(s)(\xi_L(s) F_S(s))^{-1}\xi_L(0) = \xi_L(s)^{-1}\xi_L(0)
\end{equation}

Pro nulovou frekvenci tedy dostaneme identickou matici. Volné návrh-ové parametry jsme zvolili shodně s časovými konstantami přenosů na diagonále přenosové matice systému.

\begin{subequations}
\begin{align}
\alpha &= 68.5365 \\
\beta &= 64.1100
\end{align}
\end{subequations}

Pro simulaci jsme použili původní PI regulátory (\ref{eq:PI_original}).

\image{0.75}{decoupler}{Odpověď systému s přímovazebním decouplerem R4}

Z grafů je vidět, že obě smyčky ihned reagují na změnu požadované hladiny smyčky, zatímco druhá hladina zůstává nulová. Smyčky jsou tedy rozvazbeny.




\item Nyní budeme navrhovat dynamický rozvazbovací regulátor. Chceme docílit diagonální matice přenosu.

\begin{equation}
F_S(s)R_Z(s) = D(s)
\end{equation}

$ D(s) $ je vhodně zvolená diagonální matice přenosů. Přenosovou matici rozvazbovacího regulátoru $ R_Z(s) $ určíme následovně:

\begin{equation}
R_Z(s) = F_S(s)^{-1}D(s) = \frac{F_S(s)^{Adj}}{\det F_S(s)}D(s)
\end{equation}

Dle zadání zvolíme požadovaný tvar diagonálních přenosů ve tvaru determinantu přenosové matice otevřeného systému.

\begin{equation}
D(s) = det(F_S(s))I
\end{equation}

\begin{equation}
R_Z(s) = F_S(s)^{Adj} = \begin{bmatrix}
f_{22}(s) & -f_{12}(s) \\
-f_{21}(s) & f_{11}(s)
\end{bmatrix}
\end{equation}

Nyní simulačně ověříme funkci rozvazbení smyček.

\image{0.75}{decoupling_regulator_det}{Odpověď systému s dynamickým rozvazbovacím regulátorem $R_5$}

Můžeme pozorovat, že skutečně na změnu požadované hladiny vždy reaguje pouze jedna smyčka, zatímco hodnota druhé hladiny zůstává nulová. Nevýhodou této volby diagonální matice je, že smyčkové regulátory musejí být navrhovány pro systémy vyššího řádu. Tuto nevý-hodu se pokusíme odstranit v dalším bodě.




\item Tentokrát budeme dynamický rozvazbovací regulátor navrhovat tak, abychom v diagonální matici přenosů otevřené smyčky obdrželi dva přenosy prvního řádu. Nejprve budeme uvažovat dva smyčkové regulátory navržené pro systém $ F_S(s) $, ale nebudeme uvažovat interakce a získáme tak diagonální tvar matice přenosů:

\begin{equation}
D(s) = \begin{bmatrix}
f_{11}(s)R_1(s) & 0 \\
0 & f_{22}(s)R_2(s)
\end{bmatrix}
\end{equation}

Dále určíme matici přenosových funkcí rozvazbovacího regulátoru, tentokrát už budeme interakce uvažovat.

\begin{equation}
R_Z(s) = F_S(s)^{-1}D(s)
\end{equation}

Po roznásobení dostaneme jednotlivé prvky.

\begin{subequations}
\begin{align}
r_{11} &= \frac{f_{11}f_{22}R_1}{f_{11}f_{22}-f_{12}f_{21}} = \frac{1}{1-K(s)}R_1(s) = \bar{K}(s)^{-1}R_1(s) \\
r_{22} &= \frac{f_{11}f_{22}R_2}{f_{11}f_{22}-f_{12}f_{21}} = \frac{1}{1-K(s)}R_2(s) = \bar{K}(s)^{-1}R_2(s) \\
r_{12} &= \frac{-f_{12}f_{22}R_2}{f_{11}f_{22}-f_{12}f_{21}}\left(\frac{f_{11}}{f_{11}}\right) = -\bar{K}(s)^{-1}R_2(s)\frac{f_{12}(s)}{f_{11}(s)} \\
r_{21} &= \frac{-f_{21}f_{22}R_1}{f_{11}f_{22}-f_{12}f_{21}}\left(\frac{f_{22}}{f_{22}}\right) = -\bar{K}(s)^{-1}R_1(s)\frac{f_{21}(s)}{f_{22}(s)}
\end{align}
\end{subequations}

$ K(s) $ je vazební činitel.

\begin{subequations}
\begin{align}
K(s) &= \frac{f_{12}(s)f_{21}(s)}{f_{11}(s)f_{22}(s)} \\
\bar{K}(s) &= 1-K(s)
\end{align}
\end{subequations}

Nejprve nebudeme smyčkové regulátory uvažovat a ověříme funkci rozvazbení smyček.

\image{0.75}{decoupling_regulator_diag}{Odpověď systému s dynamickým rozvazbovacím regulátorem $R_6$}

Opět je vidět, že rozvazbení funguje.




\item Dále jsme vykreslili singulární čísla všech tří rozvazbovacích kompenzá-torů z předchozích tří úkolů.

\image{0.75}{sigma}{Singulární čísla přenosů rozvazbujících regulátorů $R_5$, $R_6$ a přímovazebního decoupleru $R_4$}

Přímovazební decoupler vypočtený z aproximativní inverze s parametry shodnými s časovými konstantami systému bude evidentně nejhorší, co se týče potlačení vysokofrekvenčních šumů a robustnosti v nemodelované dynamice. Nejlepší naopak bude dynamický rozvazbovací regulátor s diagonálními přenosy ve tvaru determinantu matice přenosových funkcí systému. Jeho singulární čísla na vysokých frekvencích neustále klesají. Singulární čísla dynamického rozvazbovacího regulátoru pro dosažení diagonálních přenosů ve tvaru přenosů prvního řádu se poté ustálí kolem nulové hodnoty.




\item Posledním úkolem bylo pro decouplery z úkolů 5 a 6 navrhnout dvojici smyčkových PI regulátorů pro splnění návrhových požadavků z druhé semestrální práce. Při návrhu regulátorů pro decoupler z úkolu 5 se projevila nevýhoda volby diagonálních přenosů ve formě determinantu přenosové matice systému. PI regulátor totiž musíme navrhovat pro systém vyššího řádu $ f_{11}f_{22}-f_{12}f_{21} $. Tato nevýhoda je alespoň lehce zmírněna tím, že oba smyčkové regulátory budou shodné.

V našem případě jsme regulátor navrhovali pomocí nástroje Pidlab. Výsledné PID regulátory vypadají následovně:

\begin{subequations}
\begin{align}
PI &= 1209.9 + \frac{11.150}{s}
\end{align}
\end{subequations}

Simulovali jsme použití tohoto regulátoru spolu s rozvazbovacím regulátorem.

\image{0.75}{r_5_y}{Odpověď systému s dynamickým rozvazbovacím regulátorem $R_5$ a PI regulátory}
\image{0.75}{r_5_u}{Odpověď systému s dynamickým rozvazbovacím regulátorem $R_5$ a PI regulátory - řízení}

Je vidět, že výsledný systém splňuje požadavky na kvalitu regulace.

Pro decoupler z 6. úkolu jsme pro obě smyčky navrhovali PI regulátor metodou Q-parametrizace.

\begin{subequations}
\begin{align}
Q(s) &= \frac{C(s)}{1 + C(s)P(s)} \\
C(s) &= \frac{Q(s)}{1 - Q(s)P(s)}
\end{align}
\end{subequations}

Přenos $ Q(s) $ by bylo ideální volit jako inverzi řízeného systému. To je však fyzikálně nerealizovatelné, doplníme tedy inverzi systému o filtr.

\begin{subequations}
\begin{align}
F(s) &= \frac{1}{\tau s + 1} \\
Q(s) &= F(s)F_S(s)^{-1} \\
C(s) &= \frac{Q(s)}{1 - Q(s)P(s)} = K_p + \frac{K_i}{s}
\end{align}
\end{subequations}

Konkrétně pro první smyčku jsme parametr filtru zvolili jako $ \tau = 52 $ a obdrželi jsme PI regulátor s parametry $ K_p = 38.5 $ a $ K_i = 0.561 $. Pro druhý smyčkový regulátor jsme parametr filtru nastavili jako $ \tau = 37 $ a PI regulátor vyšel s parametry $ K_p = 46.3 $ a $ K_i = 0.723 $. S takto nastavenými regulátory jsou splněny požadavky na kvalitu regulace, což je vidět na následujících grafech.

\image{0.75}{r_6_y}{Odpověď systému s dynamickým rozvazbovacím regulátorem $R_6$ a PI regulátory}
\image{0.75}{r_6_u}{Odpověď systému s dynamickým rozvazbovacím regulátorem $R_6$ a PI regulátory - řízení}

Z grafů \ref{fig:r_5_y} a \ref{fig:r_6_y} je vidět, že systém s rozvazbovacím regulátorem $R_6$ se chová lépe než systém s rozvazbovacím regulátorem $R_5$. Je to způsobeno tím, že u jednoduššího systému s $R_6$ bylo možné provést Q-parametriza-ci, pomocí které bylo snazší najít vhodné řešení PI regulátorů.

\end{enumerate}

\section{Závěr}
V této semestrální práci jsme se zabývali vícesmyčkovou regulací MIMO systémů a návrhem rozvazbovacích kompenzátorů. Nejdříve jsme se zabývali modelem s nastavením ventilů z prvního úkolu. Vypočítali jsme matici relativních zesílení a diskutovali jsme vhodné párování vstupů a výstupů. Zvolili jsme opačné párování a zopakovali jsme experiment se dvěma SISO PI regulátory z prvního úkolu. Poté jsme navrhli statický rozvazbovací kompenzátor pro zajištění diagonální přenosové matice v ustáleném stavu. Dále jsme uvažovali linearizovaný model s nastavením ventilů ze třetího úkolu. Opět jsme vypočetli matici relativních zesílení a stanovili jsme vhodné páro-vání vstupů a výstupů. Také jsme diskutovali fyzikální vliv nastavení ventilů na vhodnou volbu párování. Poté jsme navrhovali přímovazební decoupler z aproximativní inverze systému, dynamický rozvazbovací kompenzátor s diagonálními přenosy ve tvaru determinantu matice přenosových funkcí systému a dynamický rozvazbovací kompenzátor pro dosažení diagonální matice pře-nosů otevřené smyčky s přenosy prvního řádu. U všech těchto kompenzátorů jsme ověřili funkci rozvazbení smyček a vykreslili a diskutovali jsme frekvenční průběh jejich singulárních čísel. Na závěr jsme pro dynamické rozvazbovací kompenzátory navrhovali smyčkové PI regulátory pro splnění návrho-vých požadavků.

\end{document}